[搬家于2018-1-27]
自从我上次的博文《会用这两键,你就是电脑高手了》被百度高分收录以后，我对搜索引擎技术有了全新的认识，更确切说，我对中国社会文化有了更新的理解。
一篇文章的标题非常重要，不仅暗示了文章内容，在当下这个快节奏生活中，标题常常决定了网民是否会点击进入文章。所以文章标题必须独具吸引力才能收获较多的关注，当然这也是web2.0自媒体时代里自我营销的手段之一。
至于如何写出一个有诱惑力的标题也是一门艺术，我想基本上只需要满足老百姓的一些小小需求即可，比如“好色”的需求，或说荷尔蒙需求（文明点说法）和时尚的需求。不知是否发现，只要是有关美女和购物的个人主页总是能吸引众多的听众粉丝。
而关于“会用这两键,你就是电脑高手了”这个标题，则既符合了网友的好奇心又满足了他们“贪图不劳而获”的心理。其实那篇文章是我转载自他人的，但借此让我看出了国民社会文化心理的微妙变化。
当然，这不是一篇批判时事的文章，而是要将这一切纽带牵扯至如今正繁荣发展的搜索引擎技术。搜索引擎虽隶属于IT技术，但在实际部署时却和整个社会文化习惯有千丝万缕的联系，尤其在我们大中华地区，这也是为什么说大多互联网企业其实只是一个文化传媒有限公司。大陆的引擎代表百度公司正是秉承了这种发展理念，将搜索引擎技术开发的淋漓尽致。
也许很多谷粉还在扼腕叹息当年谷歌退出大陆的事变，对此我也表示惋惜：一个优秀的，注重公平与创新，客观与严谨的搜索引擎巨头消失在了天际。并不是说百度搜索哪里不好，毕竟百度是抓住了中国网民的搜索习惯，搜索结果更加大众化，我只是想到那些注重学术严谨和知识共享的学者们而略有不满。
正是中美文化的差异导致谷歌的退出，也证明了谷歌无法超越百度（In
China）。美国人永远无法掌握“博大精深”的中国文化，也就是不能熟知华人的搜索习惯和实际需求，无法站在大陆人的角度上思考问题。同时，美国人固有坚持的“自由”的执念与中国政府格格不入，这直接造致了其被封杀出境，悲哉。
由此看来，当今搜索引擎的发展趋势就是内容越来越吸引大众。但是行业垄断以后不可避免的引发了服务质量下滑，先是被漫山遍野的三无广告和一些莫名其妙的“生活小贴士”以及各种虚假夸张博眼球的变态新闻给淹没，再就是很罪恶的百度竞价排名。其次，搜索的大部分内容都被百度自研发的平台占据，如百度知道，百度百科，百度经验等（当然这些还是有用的）。
社会发展趋势终究不可避免，再多的“套路”也只是企业的生存发展之道。也许百度搜索委员会才是真正了解大众和市场的一群人，只有夺目的标题，精致的内容修饰，以及成熟的宣传技巧才能让你的作品产品输出得到百度的收录和更多的关注。由此回到了最初的问题，To那些严谨的学术作者和销售，若是一味坚持原来的创作之道，你会发现“志同道合”的客户越来越少，唯有“style转型”（比如在文字中添如些幽默元素）才是长久的应世策略。不仅是标题与名称要响亮诱人，更要为之准备一完整的宣传平台，不惜使用夸张另类甚至低俗的手段。面对万众污浊的大众心理和举世闻名的文化趋势，“自恃清高”已然显得愚蠢，还是坦然面向大众吧！
——2015.12.23